\chapter{Razširjeni povzetek}

Z dvema kamerama, ki se razlikujeta le v vodoravni legi, ob istem času
zajamemo dve sliki, levo in desno. Za vsak slikovni element leve slike želimo 
izračunati neskladnost, $d$. Neskladnost je razlika v vodoravni legi
predmetov na levi in desni sliki -- predmet, ki se na levi sliki nahaja na
koordinatah $(x, y)$, se na desni sliki nahaja na koordinatah $(x - d, y)$.
Če poznamo neskladnost predmeta, lahko njegovo globino, $z$, izračunamo z uporabo
sledeče enačbe:
%
\begin{equation} z = \frac{f B}{d}, \end{equation}
%
kjer $f$ označuje goriščno razdaljo kamer, $B$ označuje razdaljo med
kamerama in globina, $z$, predstavlja razdaljo predmeta od slikovne ravnine. 

\section{Nevronske Mreže}

Nevronske mreže so družine modelov sestavljene iz več medsebojno povezanih
procesnih enot ali nevronov~\cite{mcculloch1943logical, widrow1960adaptive,
rosenblatt1962principles, rumelhart1985learning}. Nevron ima eno ali več
vhodnih povezav in eno izhodno povezavo. Vhodne povezave so lahko izhodi drugih
nevronov ali vhodni podatki, medtem ko so izhodne povezave lahko vhodi drugih
nevronov ali predstavljajo izhod nevronske mreže. Vsak nevron izračuna uteženo
vsoto števil na vhodu, vsoto preslika z nelinearno preslikavo in rezultat pošlje
na izhod. 

Različne arhitekture nevronski mrež delimo glede na to kako so nevroni med
seboj povezani. V pričujočem delu se bomo osredotočili na večnivojske usmerjene
nevronske mreže, v katerih so nevroni razdeljeni v več nivojev. Izhodi nevronov
prvega nivoja so vhodi nevronov drugega nivoja, izhodi nevronov drugega nivoja
so vhodi nevronov tretjega nivoja in tako dalje.

Večnivojska usmerjena nevronska mreža z $N$ nivoji je funkcija, ki slika
$\mathbb{R}^{D_0}$ v $\mathbb{R}^{D_N}$, kjer $D_0$ označuje dimenzijo vhodnega
vektorja, $D_N$ označuje dimenzijo izhodnega vektorja in $D_k$, za $k = 1,
\ldots, N - 1$, označuje število nevronov v $k$-tem nivoju. Funkcija
večnivojske nevronske mreže je kompozitum funkcij na posameznih nivojih in je
do\-lo\-če\-na s sledečo enačbo:
%
\begin{equation} y(\mathbf{x}) = (f^{(N)} \circ \ldots \circ
f^{(1)})(\mathbf{x}), \end{equation}
%
kjer z $\mathbf{x}$ označimo vhodni vektor, z $f^{(k)}$ pa funkcijo $k$-tega
nivoja. $k$-ti nivo nevronske mreže je funkcija, ki slika
$\mathbb{R}^{D_{k-1}}$ v $\mathbb{R}^{D_{k}}$, in je definirana z enačbo
%
\begin{equation} f^{(k)}_j(\mathbf{x}) = h(\sum_{i = 1}^{D_{k - 1}}
w_{ji}^{(k)} x_i + w_{j0}^{(k)}), \end{equation}
%
kjer $f^{(k)}_j$ označuje $j$-ti element izračunanega vektorja, $x_i$ označuje
$i$-to komponento vhodnega vektorja, $w_{ji}^{(k)} \in \mathbb{R}$ označuje
utež in $h$ označuje izbrano nelinearno preslikavo. V našem delu smo uporabili
$h_i(\mathbf{x}) = \max(0, x_i)$. Ker so nevroni nekega nivoja povezani z vsemi nevroni
predhodnega nivoja pravimo takim nivojem polnopovezani.

Uteži nevronske mreže določimo z učenjem. Predpostavimo, da imamo na voljo učno
množico -- množico parov $\{(x^{(i)}, y^{(i)}); i = 1, \ldots, m\}$ -- in
funkcijo napake $E(\mathbf{w})$, ki napovedi nevronske mreže primerja z želenimi izhodi
$y^{(i)}$. Učenje nevronske mreže je optimizacijski postopek katerega cilj je
določiti vrednost uteži tako, da bo funkcija napake na učni množici čim manjša.
Pogosto se za učenje uteži uporabi metoda gradientnega spusta. Na začetku
vrednosti uteži nastavimo naključno, nato pa ponavljamo sledeči korak:
%
\begin{equation}
\mathbf{w}^{(\tau + 1)} = \mathbf{w}^{(\tau)} - \eta \nabla E(\mathbf{w}^{(\tau)}),
\end{equation}
%
kjer $\mathbf{w}^{(\tau)}$ označuje vrednost uteži na koraku $\tau$, $\eta > 0$
prilagaja hitrost učenja in $\nabla E(\mathbf{w}^{(\tau)})$ označuje gradient
funkcije napake v točki $\mathbf{w}^{(\tau)}$. Gradient napake izračunamo z
algoritmom vzvratnega razširjanja~\cite{rumelhart1985learning}, ki z dosledno
uporabo verižnega pravila za odvajanje in dinamičnega programiranja na
učinkovit način izračuna gradient funkcije napake.

Konvolucijske nevronske mreže~\cite{lecun1998gradient} so večnivojske nevronske
mreže, pri katerih je vsaj en nivo konvolucijski. Konvolucijski nivo lahko
uporabimo, ko je vhod podan v obliki strukturirane mreže. Primeri takšnega
vhoda so zvočni zapis, slika in film. Konvolucijski nivo se od polnopovezanega
razlikuje v dveh ključnih točkah: (1) nevroni so povezan le z nekaterimi
nevroni predhodnega nivoja in (2) na vseh lokacija znotraj nivoja so
uporabljene enake uteži.

\section{Stereo Vid}

Stereo vid je problem rekonstrukcije 3D modela prizora posnetega z dvema ali več
kamerami.

\subsection{Geometrijske Osnove}

Analitični model kamere, ki ga v tem delu predpostavimo je kamera s točkasto
odprtino. Transformacijo med točkami v prostoru in njihovo projekcijo 
opišemo z enačbo:
%
\begin{equation}
\mathbf{x} = \mathtt{P} \mathbf{X},
\end{equation}
%
kjer je $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^4$ poljubna točka v prostoru, $\mathbf{x} \in
\mathbb{R}^3$ je njena projekcija -- obe točki sta predstavljeni v homogenih
koordinatah -- in $\mathtt{P} \in \mathbb{R}^{3 \times 4}$ je projekcijska matrika.

Predpostavimo, da z dvema kamerama opazujemo točko v prostoru
$\mathbf{X}$. Naj se točka $\mathbf{X}$ preslika v točko $\mathbf{x}$ na prvi
sliki in točko $\mathbf{x'}$ na drugi sliki. Velja torej $\mathbf{x} =
\mathtt{P} \mathbf{X}$ in $\mathbf{x'} = \mathtt{P'} \mathbf{X}$, kjer je
$\mathtt{P}$ projekcijska matrika prve kamere in $\mathtt{P'}$ projekcijska
matrika druge kamere. Temeljna matrika $\mathtt{F} \in \mathbb{R}^{3 \times
3}$ opiše relacijo med točkama $\mathbf{x}$ in $\mathbf{x'}$ in sicer mora veljati:
%
\begin{equation}
\mathbf{x}'^T \mathtt{F} \mathbf{x} = 0.
\end{equation}
%
Temeljno matriko lahko uporabimo tudi za izračun epipremice:
%
\begin{equation} 
\mathbf{l'} = \mathtt{F} \mathbf{x}.
\label{eqn:epipremica}
\end{equation}
%
Za točko $\mathbf{x'}$ velja, da leži na epipremici $\mathbf{l'}$,
%
\begin{equation}
\mathbf{x'}^T \mathbf{l'} = 0. 
\label{eqn:epipremica2}
\end{equation}
%
Temeljno matriko izračunamo v postopku kalibracije kamer. Enačbi
\ref{eqn:epipremica} in \ref{eqn:epipremica2} sta za metode stereo vida izjemno
pomembni, saj iskanje korespondenčne točke omejita na iskanje po epipremici.

\subsection{Cena Ujemanja}

Razvoj računskih metod za problem stereo vida se je začel okoli leta 1970.
Barnard in Fischler \cite{barnard1982computational} opišeta metode razvite v
sedemdesetih letih, Dhond in Aggarwal \cite{dhond1989structure} pa metode iz
osemdesetih let. Dva novejša pregledna članka s področja sta izšla leta 2012
avtorjev Scharstein in Szeliski \cite{scharstein2002taxonomy} in leta 2013
avtorja Brown s sodelavci \cite{brown2003advances}. Dober pregled področja je
predstavljen v knjigi \emph{Computer Vision: Algorithms and
Applications}~\cite{szeliski2010computer}.

Funkcija za izračun cene ujemanja je funkcija, ki dve slikovni zaplati slika v
realno število -- ceno ujemanja. Cena ujemanja naj bo nizka natanko tedaj, ko
je srednji element zaplat projekcija iste 3D točke.

V doktorski disertaciji opišemo in analiziramo sledeče metode za izračun cene
ujemanja: metodo absolutnih razlik, vsoto absolutnih razlik,
Birchfield-Tomasi~\cite{birchfield1998pixel}, metodo mean filter, Laplacian of\
Gaussian, metodo BilSub avtorjev \citet{ansar2004enhanced}, metodo ZSAD, metodo
NCC in ZNCC, metodo Rank Filter avtorjev Zabih in Woodfil \cite{zabih1994non},
metodo Soft Rank Filter, Census avtorjev Zabih and Woodfil \cite{zabih1994non},
metodo Ordinal measure avtorja \citet{bhat1997motion} in mero podobnosti, ki
temelji na entropiji in sta jo predlagala \citet{viola1997alignment}.

Natančnost naštetih metod ovrednotimo na stereo podatkovni množici Middlebury
in ugotovimo, da je metoda Census najnatančnejša. Zato metodo, ki smo jo
razvili tekom doktorske disertacije primerjamo tudi z metodo Census.

\section{Konvolucijske Nevronske Mreže za Izračun Cene Ujemanja}

Postopek za izračun globinske slike iz dveh kamer, ki temelji na uporabi
konvolucijskih nevronskih mrež, je glavni doprinos pričujoče doktorske
disertacije. Eden od pomembnejših korakov slehernega postopka za iskanje
globinske slike je izračun cene ujemanja. V doktorski disertaciji pokažemo, da
se lahko funkcijo za izračun cene ujemanja naučimo na množici označenih
primerov z algoritmom nadzorovanega strojnega učenja.

Stereo podatkovne množice, na primer KITTI in Middlebury, sestojijo iz para
slik in pravilne globinske slike. V podatkovni množici KITTI je pravilna
globinska slika pridobljena z aktivnim senzorjem LIDAR, medtem ko je v
podatkovni množici Middlebury izračunana z metodo strukturirane svetlobe. 

Prvi korak predlagane metode je izgradnja učne množice za razvrščanje v dva
razreda. Vsak učni primer je sestavljen iz para slikovnih zaplat, velikost $9
\times 9$ ali $11 \times 11$ slikovnih elementov. Ena slikovna zaplata je
izrezana iz leve slike, druga iz desne slike. Razred učnega primera je določen
glede na to ali sta slikovni zaplati v korespondenci. Na vsaki točki slike
kjer poznamo pravilno neskladnost pridelamo dva učna primer. Prvi pripada
pozitivnemu razredu, drugi pa negativnemu. Pozitivni primer dobimo tako, da
slikovni zaplati izrežemo glede na pravilno neskladnost, negativnega pa tako,
da pravilno neskladnost namenoma pokvarimo. Učna množica vsebuje 25 milijonov
primerov, če za izgradnjo uporabimo podatkovno množico KITTI, oziroma 40
milijonov primerov, če uporabimo podatkovno množico Middlebury.

Za učenje preslikave uporabimo konvolucijsko nevronsko mrežo. V doktorski
disertaciji opišemo dve arhitekturi mreže: prva izračuna globinsko sliko tudi
do 90 krat hitreje od druge, vendar je globinska slika izračunana z drugo
arhitekturo v povprečju bolj natančna.

Hitra arhitektura (\emph{fast architecture}) temelji na siamski mreži
\cite{bromley1993signature}. Dve konvolucijski nevronski mreži, z
enakimi utežmi, vhodni slikovni zaplati preslikata v vektorja značilk.
Podobnost slikovnih zaplat izračunamo s kosinusom kota med vektorjema značilk.

Točna arhitektura nevronske mreže (\emph{accurate architecture}) je podobna
prvi. Slikovni zaplati z dvema konvolucijskima nevronskima mrežama
predstavimo z vektorjem značilk. Vektorja značilk staknemo in posredujemo
večnivojski usmerjeni nevronski mreži, ki je odgovorna za izračun podobnosti
med vhodnima slikovnima zaplatama.

V disertaciji opišemo tudi učinkovit postopek za izračun globinske slike z
opisanima arhitekturama. Izhod nevronske mreže obdelamo s številnimi koraki, ki
popravijo globinsko sliko. Metode, ki smo jih uporabili za obdelavo izhoda
nevronske mreže so sledeči: Cross-based Cost Aggregation
avtorja~\citet{zhang2009cross}, Semiglobal Matching
avtorja~\citet{hirschmuller2008stereo}, Left-Right Consistency Check in
Subpixel Enhancement.

\section{Rezultati}

Natančnost pridelane globinske slike primerjamo z ostalimi, že uveljavljenimi,
metodami na stereo podatkovnih množica KITTI 2012, KITTI 2015 in Middlebury.

Za množico testnih primerov nimamo pravilne globinske slike. Izhod naše metode
ovrednotimo tako, da izračunane globinske slike naložimo na spletni strežnik
(KITTI
2012\footnote{\url{http://www.cvlibs.net/datasets/kitti/eval_stereo_flow.php?benchmark=stereo}},
KITTI
2015\footnote{\url{http://www.cvlibs.net/datasets/kitti/eval_scene_flow.php?benchmark=stereo}}
in Middlebury\footnote{\url{http://vision.middlebury.edu/stereo/eval3/}}), ki
izračuna in vrne stopnjo natančnosti. Napaka globinske slike je razmerje
slikovnih elementov kjer je absolutna razlika med napovedano neskladnostjo in
pravilno neskladnostjo manjša ali enaka trem slikovnim elementom na podatkih
KITTI, oziroma manjša ali enaka enemu slikovnemu elementu na podatkih
Middlebury. Napaka hitre arhitekture je 2,43\,\% na KITTI 2012, 3,89\,\% na
KITTI 2015 in 8,29\,\% na podatkovni množici Middlebury, medtem ko je napaka
točne arhitekture 2,82\,\% na KITTI 2012, 4,62\,\% na KITTI 2015 in 9,69\,\% na
podatkovni množici Middlebury. Ob času oddaje članka (oktober 2015) je bila
naša metoda najnatančnejša na vseh treh podatkovnih množicah. Ob času pisanje
doktorske disertacije (april 2016) pa so na prvih mestih metode, ki temeljijo
na naši~\cite{guney2015displets, anonymous2016very, anonymous2016adaptive,
barron2015fast, anonymous2016stereo}.

\section{Zaključek}

Predstavili smo dve arhitekturi za učenje mere podobnosti na slikovnih zaplatah, ki
temeljita na uporabi globokih konvolucijskih nevronskih mrež. Naučeni meri
podobnosti smo uporabili za izračun cene ujemanja pri problemu stereo vida.

Globinske slike izračunane z natančno arhitekturo dosežejo v povprečju manjšo
napako od vseh objavljenih metod na stereo podatkovnih množicah KITTI 2012,
KITTI 2015, in Middlebury. Siamska arhitektura je tudi do 90 krat hitrejša od
natančne arhitekture, le z majhno izgubo točnosti globinskih slik.
Predstavljeni rezultati dokazujejo, da so konvolucijske nevronske mreže
primerne za izračun cene ujemanja in uporabne tudi v sistemih za delo v realnem
času. 

\section{Prispevki k Znanosti}

Najpomembnejša prispevka k znanosti sta metodi za izračun cene ujemanja pri
problemu stereo vida. Prispevki so našteti v sledečem seznamu:

\begin{itemize}
\item \emph{Točna arhitektura -- konvolucijska nevronska mreža za izračun cene
ujemanja s poudarkom na natančnosti izračunane globinske slike.}

Točna arhitektura je sestavljena iz dveh konvolucijskih nevronskih mrež za
izračun vektorja značilk in večnivojske usmerjene nevronske mreže za izračun
podobnosti. Predstavljeno metodo smo ovrednotili na treh podatkovnih množicah:
KITTI 2012, KITTI 2015 in Middlebury. Povprečne napake globinske slike so
2.43\,\% na podatkovni množici KITTI 2012, 3.89\,\% na podatkovni množici KITTI
2015 in 8.29\,\% na podatkovni množici Middlebury. Naša metoda je bila ob času
objave (november 2015) najnatančnejša med vsemi objavljenimi metodami na vseh
treh podatkovnih množica.

Predlagana metoda je bila predstavljena na delavnici \emph{Reconstruction Meets
Recognition Challenge} konference \emph{European Conference on Computer Vision}
leta 2014 v Z\"{u}richu in objavljena na konferenci \emph{Computer Vision and
Pattern Recognition}, ki je potekala v Bostonu leta
2015~\cite{Zbontar_2015_CVPR}. Izboljšana različica metode je opisana v članku,
ki je bil sprejet v objavo v reviji \emph{Journal of Machine Learning
Research}~\cite{zbontar2015stereo}.

\item \emph{Hitra arhitektura -- konvolucijska nevronska mreža za izračun cene
ujemanja s poudarkom na hitrosti izvajanja.}

Globinska slika izračunana s točno arhitekturo je zelo natančna, ampak je,
zaradi časa potrebnega za njen izračun, njihova uporaba omejena. Po temeljiti
analizi izvajanja mreže smo ugotovili, da se večina časa porabi v večnivojski
usmerjeni nevronski mreži. Ko smo večnivojsko usmerjeno nevronsko mrežo
zamenjali s hitro operacijo -- s skalarnim produktom -- se je čas izvajanja
zmanjšal, tudi za 90 krat. Povprečne napake globinske slike so 2.82\,\% na
podatkovni množici KITTI 2012, 4.62\,\% na podatkovni množici KITTI 2015 in
9.69\,\% na podatkovni množici Middlebury. Na slikah velikosti 320 $\times$ 240
slikovnih elementov z 32 nivoji neskladnosti hitra arhitektura za izračun
potrebuje 30 milisekund, kar je 60 krat manj od natančne arhitekture, ki za
izračun potrebuje 1.8 sekunde.

Predlagana metoda je predstavljena v članku, ki je bil sprejet v objavo v
reviji \emph{Journal of Machine Learning Research}~\cite{zbontar2015stereo}.

\item \emph{Izvorna koda obeh metod je prosto dostopna in objavljena pod
dovolilno licenco.}

Objavili smo izvorno kodo obeh metod. Dostopna je na naslovu
\url{https://github.com/jzbontar/mc-cnn} in je na voljo pod dovolilno licenco
BSD. Izvorno kodo v svojem delu že sedaj uporabljajo druge raziskovalne skupine
\cite{guney2015displets, anonymous2016very, anonymous2016adaptive,
barron2015fast, anonymous2016stereo}. Ob času pisanja (april 2016) so na
podatkovnih množica KITTI in Middlebury najnatančnejše metode, ki za izračun
cene ujemanja uporabljajo našo izvorno kodo.

\end{itemize}
